<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI>
  <teiHeader>
    <!-- bibliographic, technical, cataloguing information, etc. NOT the main text, but essential for a valid TEI document -->
    <fileDesc>
      <!-- a general heading -->
      <titleStmt>
        <title/>
          <!-- this is the title of the digital document, not the original text -->
        <principal/>
        <respStmt>
          <!-- the responsibility statement allows specification of jobs and those who did them -->
          <resp/>
          <name/>
          <!-- Other instructors go here -->
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Manuscription description, transcription and markup by</resp>
          <name/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <!-- this tells you who is publishing the digital version -->
        <publisher/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <!-- this tells you about the origial that is being encoded here -->
        <msDesc>
          <!-- this is vital for MSS markup; it contains the information usually found in catalogue entries and edition front matter -->
          <msIdentifier>
            <!-- This is  the information required to identify the manuscript being described -->
            <settlement/>
            <repository/>
            <idno/>
          </msIdentifier>
          <head>
            <!-- basic statement about the MSS goes here -->
          </head>
          <msContents>
            <summary>
              <!-- what is in the MS in terms of texts and sections -->
            </summary>
            <textLang>
              <!-- languages -->
            </textLang>
          </msContents>
          <physDesc>
            <!-- elements of the physical description of the MS -->
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support>
                  <!-- description of support (Note this may contain many elements) -->
                  <p/>
                </support>
                <extent>
                  <!-- description of size -->
                </extent>
                <condition>
                  <p>
                    <!-- description of damage, etc -->
                  </p>
                </condition>
              </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <layout>
                  <!-- how text is laid out on the page, including information about any ruling, pricking -->
                </layout>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc>
              <ab>
                <!--a description of the writing in the manuscript -->
              </ab>
            </handDesc>
            <decoDesc>
              <p>
                <!-- description of the decoration in the MS -->
              </p>
            </decoDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <!-- this tells you the origin and provenance of the MS -->
            <summary/>
            <origin>
              <!-- origin goes here -->
            </origin>
            <provenance>
              <!-- provenance goes here -->
            </provenance>
          </history>
          <additional>
            <listBibl>
              <bibl/>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <!-- This contains information about the editorial and encoding practices -->
      <projectDesc>
        <p>
          <!-- goals of the project -->
        </p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <p>
          <!-- editorial practices -->
        </p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- Marked up text of the roll goes here -->
      <div type="sermon">
        <head xml:lang="la">
          <num val="8">
            <choice>
              <orig>.UIII.</orig>
              <reg>.VIII.</reg>
            </choice>
          </num>
          <choice>
            <abbr>KL</abbr>
            <expan>KALENDAS</expan>
          </choice>
          <choice>
            <abbr>IAN<macron/></abbr>
            <expan>IANUARII</expan>
          </choice>
          . NATIVITAS
          <choice>
            <abbr>DN<macron/>I</abbr>
            <expan>DOMINI</expan>
          </choice>
          <choice>
            <abbr>NR<macron/>I</abbr>
            <expan>NOSTRI</expan>
          </choice>
          <choice>
            <abbr>INU<macron/></abbr>
            <expan>IESU</expan>
          </choice>
          <choice>
            <abbr lang="GK">XP<macron/>I</abbr>
            <expan>CHRISTI</expan>
          </choice>
        </head>
      </div>
      <div>
        <ab>
          <pb n="1" />
			<hi rend="orncap" quantity="3" unit="lines">M</hi>
            <decoDesc>
              <decoNote type="initial">
                <p>One 3 line ornamented capital with a further four-line tail commencing the sermon.
              </p>
            </decoNote>
            </decoDesc>
            <!-- lines 1-30 need style formatting -->
            <lb n="1" /><!-- text is in small caps --><!-- e -->n ða leofestan hwilon ær we sædon eow hy ure
            <lb n="2" />hælend crist on þisum dæge on soðre menniscnysse acen
            <lb n="3" />ned wæs of þæm halgan mædene marian. Nu wylle we
            <lb n="4" />swaþeah for ðyses dæges mærðe eower mód mid þære gast
            <lb n="5" />lican lare onbryrdan eow tó blisse þurh gód. Sume gedwól
            <lb n="6" />ménn wæron þuruh deoful beswicane <!-- thorn-with-stroke abbreviation; nonstandard spacing --> swa þæt hí cwædon þǽt
            <lb n="7" />crist godes sunu nære æfre mid þam halgan fæder wu
            <lb n="8" />niende. ác wære súm tíma. ær þan <!-- nonstandard spacing --> þe hé acenned wære. ac
            <lb n="9" /><!-- thorn-with-stroke --> þæt halige godspéll hæfð oferswiðod swylcera gedwolena
            <lb n="10" />andgit foroft. <!-- nonstandard spacing --> Þa iudeiscan axodon crist hwæt he wære.
            <lb n="11" />Ða andwyrde he him þus. Ego súm
				<choice>
					<abbr>principiu<macron/></abbr>
					<expan>principium</expan>
				</choice>
				. qui
				<choice>
					<abbr>et</abbr><!--note: ampersand must use unicode codepoint -->
					<expan>et</expan>
				</choice>
				 lo
            <lb n="12" />quor uobis. Ic eom angínn. þe eow to spræce. <!-- nonstandard spacing --> Nu ge habbað
            <lb n="13" />gehered <!-- nonstandard spacing --> hu se hælend be him sylfum sprǽc. <!-- thorn-with-stroke; nonstandard spacing --> þæt hé is ordfru
            <lb n="14" />ma. <!-- tironian mark --> and angin ealra þinga. mid his heofonlican fæder. <!-- tironian mark --> and mid þam halgan gaste. Se fæder is ángin. <!-- tironian mark --> and se sunu ís angin.
            <lb n="15" /><!-- tironian mark --> and se halga gást ís angin. ác hí <!-- nonstandard spacing --> ne synd na þreo anginnu. ác
            <lb n="16" />hí ealle þry synden án angin. <!-- tironian mark --> and án ælmihtig god æfre ún
            <lb n="17" />begunnen. <!-- tironian mark --> and úngeændod. <!-- nonstandard spacing --> ac se man wǽt þe wyle habban ænig
            <lb n="18" />þincg ǽr anginne. forþan <!-- nonstandard spacing --> ðe seo halige þrynnes. is an
            <lb n="19" />ginn. <!--tironian mark --> and <!--nonstandard spacing --> án scyppend ealra gesceafta <!-- tironian mark --> and nan þing næs ne
            <lb n="20" />nys wuniende. <!-- nonstandard spacing --> þe se an wyrhta <!-- nonstandard spacing --> ne gesceope; Gif hwylc
            <lb n="21" />gedwola. oððe awoffod man. wyle furðor smeagen <!-- tironian mark --> and þæt
            <lb n="22" />anginn oferstígan. mid dysilicere dyrstignesse. 
				<choice>
					<abbr>þonn<macron/></abbr>
					<expan>þonne</expan>
				</choice>
            <lb n="23" />bið he þam men gelíc <!-- nonstandard spacing --> þe arærþ sume heage hlæddre. <!-- tironian mark --> and
            <lb n="24" />stihð <!-- nonstandard spacing --> be þære hlæddre stapum. <!-- thorn-with-stroke --> oðþæt he <!-- nonstandard spacing --> to ðæm ænde be
            <lb n="25" />cume. <!-- tironian mark --> and wylle 
				<choice>
					<abbr>þonn<macron/></abbr>
				<expan>þonne</expan>
				</choice>
				 git stígan ufor. astihð
				<choice>
					<abbr>þonn<macron/></abbr>
					<expan>þonne</expan>
				</choice>
				 buton
            <lb n="26" />
				<choice>
					<abbr>stapu<macron/></abbr>
					<expan>stapum</expan>
				</choice>
				. oðþæt he stedeleas fylþ mid mycclum wyrsan
            <lb n="27" />fylle <!-- nonstandard spacing --> swa he furðor stáh. Ðreo þing synd on middan
            <lb n="28" />earde. án is <!-- hwilwendlic -->. þe hæfð ægðer ge 
				<choice>
					<abbr>ordfru<macron/>man</abbr>
					<expan>ordfrumman</expan>
				</choice>
          <!-- lines 31-60 pending review -->
			<lb n="29" />ge ende. <!-- thorn-with-stroke --> þæt synd nytenu. <!-- tironian mark --> and ealle sawullease þing þe on
			<lb n="30" />gunnan þa þa hí god gesceop. <!-- tironian mark --> and æft geændiað <!-- tironian mark --> and to nahte
		  <pb n="2" />
			<lb n="31" />gewurðaþ. Oðer þing ís éce. swa <!-- thorn-with-stroke --> þæt hit hæfð ordfruman.
			<lb n="32" /><!-- tironian mark --> and næfð nenne ende. <!-- thorn-with-stroke --> þæt synd ænglas <!-- tironian mark --> and manna saula. þeon
			<lb n="33" />gunnen ða þa hí god gesceop. ác hí ne geendiað næfre.
			<lb n="34" />Ðridde þing ís æce. swá <!-- thorn-with-stroke --> þæt hit næfð naðor ne ordfruman
			<lb n="35" />ne ende. <!-- thorn-with-stroke --> þæt ís se ána ælmihtiga god on þrynnesse. <!-- tironian mark --> and ón
			<lb n="36" />annysse. æfre wuniende unasmeagendlic. <!-- tironian mark --> and unasæcgend
			<lb n="37" />líc. Se fæder ís angin. of nanum oðrum. <!-- tironian mark --> and se sunu ís angin.
			<lb n="38" />æfre of þæm fæder acenned. <!-- tironian mark --> and se halga gast ís angin.
			<lb n="39" />æfre of þam fæder. <!-- tironian mark --> and of þam sunu. na acenned ác forð
			<lb n="40" />stæppende. for ðan þe se sunu is þæs fæder wísdóm. of
			<lb n="41" />him. <!-- tironian mark --> and mid him. <!-- tironian mark --> and se halga gast ís heora begra wylle.
			<lb n="42" /><!-- tironian mark --> and lufu. of him bam. <!-- tironian mark --> and mid him bam. On ðisne enne god
			<lb n="43" />wé sceolon geleafan. <!-- tironian mark --> and hine mid weorcum wurðian. forðan.
			<lb n="44" />þe ealle þa halgan béc ægðer ge on þære ealdan. ǽ. ge
			<lb n="45" />on þære níwan. soðlice sprecað be þere halgan ðryn
			<lb n="46" />nysse. <!-- tironian mark --> and soðre annysse. Þæs án scyppend wát ealle
			<lb n="47" />þing. <!-- tironian mark --> and gesihð ge <!-- thorn-with-stroke --> þæt gedón ís. ge <!-- thorn-with-stroke --> þæt þe nú ís. ge þæt ðe toweard
			<lb n="48" />ís. ne he nán þing ne forgít. ne him nan þing ætfleon
			<lb n="49" />ne mæg. Ne óndret he him nanes þinges. for ðan þe
			<lb n="50" />he næfð nenne riccran. ne furðon nanne him gelic
			<lb n="51" />ne. Symble he bið gyfende. <!-- tironian mark --> and he ne wanað swaþǽh nan
			<lb n="52" />þing hís. ne him nanes þinges nis neodþearf. Symble
			<lb n="53" />he bið ælmihtig gód. for ðan ðe he symble wyle gód.
			<lb n="54" /><!-- tironian mark --> and næfre nán yfel. ác he hatað þá yfelwyrcendan. <!-- tironian mark --> and
			<lb n="55" />þá unrihtwisan. Ðá gesceafta þe þæs án scyppend
			<lb n="56" />gescéop synden mænigfealde. <!-- tironian mark --> and mislices hiwes. <!-- tironian mark --> and ún
			<lb n="57" />gelíce farað. Sume sindon ungesewenlice gastas.
			<lb n="58" />butan lichoman swá swá synd ænglas on heofonum.
		  <!-- lines 61-90, pending review -->
            <lb n="59" />Sume syndan creopende on eorðan. mid eallum licho
            <lb n="60" />man. swá swá wurmas doð. Sume gað on twam fotum.
            <lb n="61" />sume on feower fotum. Sume fleoð mid fyðerum. Sume
            <lb n="62" />on flodum swimmað.  and hí ealle swaþæh alotene beoð
          <pb n="3" />
            <lb n="63" />to þære eorðanweard. and þider wilniað. oððe þæs þe him lyst.
            <lb n="64" />oððe þæs þe hí beþurfon. ác se mán ana gæð úprihte.
            <lb n="65" />þæt getacnað. þæt hé sceall má þæncan úpp. þonne nyðer.
            <lb n="66" />þe lǽs þe þæt mód sy neoðer. þonne se lichoma. and he sceal smea
            <lb n="67" />gen embe þæt æce líf. þe hé to gesceapen wæs. Swiðor þonne embe
            <lb n="68" />þa eorðlican þing. swá swá hís wæstm him gebicnað.
            <lb n="69" />Ealle þás gesceafta habbað anginn. and sume eac en
            <lb n="70" />de swá swá we ǽr cwǽdon. ác se soða scyppend. Næfð
            <lb n="71" /> nán angin. for ðan þe he ís him sylf angin. na gescea
            <lb n="72" />pen. ne geworht. Se geworhte ealle þing. and wunað. á.
            <lb n="73" />ón ǽcnysse. Hine ne mihte nán þing gewyrcean.
            <lb n="74" />for ðon þe nán þing næs ær hé. and gif hé geworht wære
            <lb n="75" />ne wurde hé næfre ælmihtig god. $ft gif hwylc ge
            <lb n="76" /><!-- e -->wytleas man. wenð þæt he hine sylfne geworhte. Þonne
            <lb n="77" />axie wé hú hé mihte hine sylfne gewyrcean gif hé
            <lb n="78" />ǽr nés. He wǽs æfre úngeworht. and æfre wunað un
            <lb n="79" />geændod. His we magon wundrian. and wé ne magon.
            <lb n="80" />ne ne motan. ná furðor embe þis smeagen. gif we
            <lb n="81" />nellað us sylfe forpæran. Seo sunne þe onliht
            <lb n="82" />ealne mideard ís godes gesceaft. and we magon un
            <lb n="83" />derstandan þæt hyre leoht ís of hyre. ná heo of þam
            <lb n="84" />leohte. and seo hætu gæð of þære sunnan. and of hire leoh
            <lb n="85" />te gelíce. Swá eac þæs ælmihtigan godes sunu ís
            <lb n="86" />æfre of þæm fæder acenned. soð leoht. and  soð wisdom.
            <lb n="87" />and se halga gast ís æfre of him bam. na acenned.
            <lb n="88" />ác forðsteppende. and sé sunu ána. underfæng men
          <!-- lines 91-120, pending review -->
            <lb n="89" />niscnysse. and on þisum dege wearð to menn geboren.
            <lb n="90" />to þí þæt he wolde ús to hís ríce gefæccan. Nis na
            <lb n="91" />num menn on ðisum deadlican life libbendum nanes
            <lb n="92" />þinges. swa mycel neod. swa him bið þæt he cunne þonne
            <lb n="93" />ælmihtigan god mid geleafan. and siþþan his agene
            <lb n="94" />sawle. We habbað eow oft gesæd eowerne geleafan
          <pb n="4" />
            <lb n="95" />be þære halgan ðrynnysse. Nu wylle wé eow sum þing
            <lb n="96" />be eowre sawle sæccgan. sceortlice gif wé magon.
            <lb n="97" />Ealle þa geleaffullan fæderas þe godes lare awri
            <lb n="98" />ton. sædon untwylice. and geþwærlehton on þam anum.
            <lb n="99" />þæt god gescypð ælces mannes sawle. and seo sawl nis
            <lb n="100" />na of godes agenum gecynde. Gif heo wære of go
            <lb n="101" />des gecynde genumen. witodlice ne mihte heo sin
            <lb n="102" />gian. Þam men ís gecyndelic þæt hé lufige þæt þæt gód
            <lb n="103" />is. Hwæt is gód butan gode anum se þe is healic
            <lb n="104" />godnisse. butan þam ne mæg nan man nan þing
            <lb n="105" />godes habban. Ðas godnysse we sceolan simble
            <lb n="106" />lufian þe ús ælc gód ofcymþ. ac þissere godnysse
            <lb n="107" />lufu ne mæg beon butan on þære sawle. and seo án
            <lb n="108" />sawul ís æðelboren þe ðonne lufað þe heo fram com.
            <lb n="109" />þe hí þyllice gescéop þæt heo on hire andgyte habban
            <lb n="110" />mihte godes ánlicnesse. and gelicnysse. and þæs wyrðe
            <lb n="111" />wære'. þæt hyre gód onwunode. Uþwytan sæcgað. þæt
            <lb n="112" />þære sawle gecynd ís ðryfeald. An dǽl is on hire
            <lb n="113" />gewylnigendlic. oðer yrsigendlic. þrydde gescead
            <lb n="114" />wislic. Twægen þissera dæla habbað deor and nytenu
            <lb n="115" />mid ús. þæt ís gewylnunge and yrre. Se man ana hæfð
            <lb n="116" />gescéad. and rǽd. and andgit. Gewylnung is þam menn
            <lb n="117" />forgifen to gewilnienne þa ðing þe him fremiað
            <lb n="118" />to  nitwyrðum þingum and to þære ecan hæle. Þonne gif
          <!-- lines 121-150, needs style formatting, page break check -->
            <lb n="119" />seo gewylnung miswent. þonne acenð he gyfernysse.
            <lb n="120" />and forlygr. and gitsunge. Yrre is ðære sawle forgi
            <lb n="121" />fen. to ðy þæt heo yrsige ongean leahtres. and ne beo
            <lb n="122" />na synnum underþeodd. for þan ðe crist cwæð.
            <lb n="123" />ælc þæra þe synna wyrcð. is þæra synna ðeow. Gif
            <lb n="124" />þæt yrre bið on yfel awend. þonne cymð of þam unrot
            <lb n="125" />nisse. and æmylnysse. Gescead is ðære sawle forgi
            <lb n="126" />fen to gewyssiene and to styrenne hire agen lif.
          <pb n="5" />    
			<lb n="127" />and ealle hire dæda. Of þam gesceade gif hit miswænt. cymð
            <lb n="128" />modignysse and ydelgylp. Gescead wexð on cildrum na seo
            <lb n="129" />sawul. and seo sawul þihþ on mægenum. and ne bið na mare þonne
            <lb n="130" />heo æt fruman wæs ac bið betere ne heo `ne' underfæhð li
            <lb n="131" />chomlice mycelnysse. Seo sawul hæfð swa swa we ær
            <lb n="132" />cwædon on hire gecynde. þære halgan þrynnysse
            <lb n="133" />anlicnysse. on þan þe heo hæfð gemynd. and andgit.
            <lb n="134" />and wyllan. An sawul is. and an lif. and an edwist. Þe þas ðreo
            <lb n="135" />þing hæfð on hire. and þas ðreo þing na synd na ðreo
            <lb n="136" />lif ac an. ne þreo ædwiste ac an. | Seo sawul.
            <lb n="137" />lif. oððe seo ædwist. synd gecwædene to hyre sylfra.
            <lb n="138" />and þæt gemynd. oððe þæt andgit. oþþe seo wylla. Beoð gecwæ
            <lb n="139" />dene to sumum þinga. edlesendlice. and þas ðreo þing
            <lb n="140" />habbað annysse him betwynan. Ic undergyte. þæt
            <lb n="141" />ic wylle undergytan and gemunan. and ic wylle þæt ic under
            <lb n="142" />gyte and gemune. þær þær þæt gemynd bið. þær bið þæt and
            <lb n="143" />gyt and se wylla. Uton nu behealden þa wundorlican
            <lb n="144" />swyftnysse þære sawle. heo hæfð swa mycele swyft
            <lb n="145" />nysse þæt heo on anre tide gif heo swa wyle. besceawað
            <lb n="146" />heofonan and ofer sǽ flyhð. land. and burga geondfærð.
            <lb n="147" />and ealle þas þing mid geþohte on hire sihðe gesæt.
            <lb n="148" />and swa hraðe swa heo gehyrð þære burge naman.
          <!-- lines 151-179, style formatting and page breaks needed -->
            <lb n="149" />þe heo ǽr cuðe. swá hraðe heo mæg þa burh on hire
            <lb n="150" />geþohte gescyppan hwylc heo bið. Eal swá be gehwyl
            <lb n="151" />cum oðrum þingum þe heo ǽr cuþe. oððe ne cuðe.
            <lb n="152" />heo mæg on hire mode gescyppan. þonne heo gehyrð
            <lb n="153" />be þam spræcan. And swá styrigende ís seo sawul. þæt heo
            <lb n="154" />furðon ón slæpe ne gestylþ. ac ðonne hé smeað be ro
            <lb n="155" />me byrig ne mæg heo þá hwíle smeagen be hieru
            <lb n="156" />salém. oððe þonne heo smeað be anum þing. ne mæg
            <lb n="157" />heo þa hwyle be oðrum þinge smeagen. ác bið gebys
            <lb n="158" />god mid þam anum ðinge oðþæt þæt geþoht gewyte.
          <pb n="6" />
			<lb n="159" />and oðer cume. Witodlice god ælmihtig wát ealle þing togæ
            <lb n="160" />dere. and ealle þing hæfð on his andwerdnysse. and hí æfre
            <lb n="161" />beoþ ón his gesihþe. and næfre him úncuþe. and þis ís þæt
            <lb n="162" />gecwæden ís þæt god ís æghwǽr eall. for ðan ðe ealle þing
            <lb n="163" />þe æfre wæron oððe nú synd. oþþe ða þe towearde synd.
            <lb n="164" />ealle hí synd on godes gesihðe. anwearde. na ǽne. ác
            <lb n="165" />æfre. Seo sawul soðlice ís þæs lichoman líf. and þære
            <lb n="166" />sawle líf ís god. Gif seo sawul forlæt þonne lichoman
            <lb n="167" />þonne swælt seo lichoma. and gif god forlæt þa sawle for
            <lb n="168" />ormættum synnum. þonne swælt heo on þam sælran dæle
            <lb n="169" />swá þæt heo bið forloren þam æcan life. and swáþeah
            <lb n="170" />næfre ne geændað on þam æcum wytum. Þæs dæð hire
            <lb n="171" />gelimpð. gif heo læt rixian on hire þá gewilnunge
            <lb n="172" />and þæt yrre. swiðor þonne þæt gescead þe hí gewysigen sceall
            <lb n="173" />to weldædum. á. Ðuruh þæt gescead ána we synd sæl
            <lb n="174" />ran þonne þa ungesceadwysan nytenu. Mid twam
            <lb n="175" />wurðscipum geglængde se ælmihtiga scyppend þæs
            <lb n="176" />mannes sawle. þæt ís mid æccnysse. and eadignysse.
            <lb n="177" />Ac heo forleas þa ædignysse þa ða hé agylte. and heo
          <!-- lines 180-287, style formatting needed -->
            <lb n="178" />ne mihte þa æcnysse forleosan. for ðan þe heo
            <lb n="179" />ne geændað næfre. Þære sawle wlyte is. <!-- þæt --> heo hæb
            <lb n="180" />be mihte. swa <!-- þæt --> heo leahtres forbúge. <!-- and --> heo bið atelic
            <lb n="181" />þurh leahtras gif he him underlið. Ðære sawle
            <lb n="182" />mihta syndon þas feower fyrmestan. and sælestan. pru
            <lb n="183" />dentia <!-- þæt --> is snoternysse. þurh þa heo sceal hyre scip
            <lb n="184" />pend understandan. and hine lufian. <!-- and --> tosceaden god
            <lb n="185" /><!-- fra[m] --> yfele. Oðer mægen is. <!-- Iustitia -->. <!-- þæt --> is rihtwisnys
            <lb n="186" />þurh <!-- þa inserted by transcription --> heo sceal god wurðigan. <!-- and --> rihtlice libban. Þæt
            <lb n="187" />ðrydde mægen is. temperatia. <!-- þæt --> is gemetegung. mid
            <lb n="188" />þære sceall seo sawul ealle þing gemætegian. <!-- þæt --> hit
            <lb n="189" />to swiþe <!-- ne sy -->. <!-- ne to --> hwonlice. for ðan þe hit is awry
            <lb n="190" />ten. <!-- Omnia nimia nocent -->. <!-- þæt --> is ealle oferdone
          <pb n="7" />
            <lb n="191" />þing <!-- dæriað -->. <!-- Witto -->lice gemetgung is eallra mæge
            <lb n="192" />na <!-- modor. --> þæt feorðe mægen is. <!-- Fortitudo -->. <!-- þæt --> is <!-- strænð -->
            <lb n="193" />oððe anr<!-- æ -->nyss. þurh þa sceal seo sawul forbæ
            <lb n="194" />ran <!-- earf -->oðnysse mid andrædum mode. for godes
            <lb n="195" />lufan. <!-- and --> næfre þam deofle ne abugan to forwyrde.
            <lb n="196" />Ðas feower mægenu habbbað ænne kynehelm. <!-- þæt --> is
            <lb n="197" />seo soðe lufu<!-- . --> godes. <!-- and --> manna. for ðan þe seo sawul
            <lb n="198" />is gesælig <!-- . --> ðe þon<!-- n --> scyppend lufað <!-- þe hi --> gesceop.
            <lb n="199" /><!-- and --> gefæran. <!-- and --> <!-- wyle --> him fremian swa heo fyrmest
            <lb n="200" />mæge. Seo sawul is gesceadwis gast. æfre cucu
            <lb n="201" /><!-- and --> mæg underfon ge godne wyllan. <!-- and --> yfelne<!-- . --> æfter
            <lb n="202" />agenu<!-- m --> cyre. Se <!-- welwillende --> scyppend læt hi hab
            <lb n="203" />ben agenes cyres geweald. þa wearð heo <!-- be agenum -->
            <lb n="204" />wyl<!-- l -->lan gewæmmed þurh þæs deofles lare. Heo
            <lb n="205" />wærð æft alysad þuruh godes <!-- gife -->. gif heo <!-- gode -->
            <lb n="206" />gehyrsumað. Heo is <!-- ungesæwenlic -->. <!-- and --> unlicho<!-- m -->
            <lb n="207" />lic. butan hæv<!-- e --> <!-- . --> <!-- and --> butan bleo. mid þam licha
            <lb n="208" />man befangen. <!-- and --> on eallu<!-- m --> limu<!-- m --> wunigende. Ne
            <lb n="209" />heo ne<!-- spacing -->mæg be<!-- spacing -->hyre agenre mihte of<!-- spacing -->þa<!-- m --> lichoman
            <lb n="210" />gewytan. ne æft ongean cyrran. butan se<!-- spacing -->wylle þe<!-- spacing -->hi
            <lb n="211" />geworhte. and on þonn<!-- e? --> lichaman asænde. Heo is on bocu<!-- m --> manegu<!-- m --> naman gecyged. be<!-- spacing -->hyre weorces þe<!-- - -->
            <lb n="212" />nungum. Hyre nama is <!-- anima --> <!-- þæt -->is sawul <!-- and --> seo
            <lb n="213" />nama gelympð to hire life. <!-- AND --> <!-- spiritu --> gast. belimpð
            <lb n="214" />to hire ymb<!-- space? --> wlatunge. Heo is <!-- sensus -->. <!-- þæt --> is andgit.
            <lb n="215" />oððe fel<!-- space? --> nyss. þonn<!-- e --> heo gefret. Heo is <!-- animus -->.
            <lb n="216" /><!--þæt-->is mod. þonn<!-- e --> heo wat. Heo is <!-- mens -->. <!-- þæt --> is mod
            <lb n="217" />þonn<!-- e --> heo under<!-- space? --> stent. Heo is <!-- memoria -->. <!-- þæt-->is ge<!-- - -->
            <lb n="218" />mynd. þonn<!-- e --> heo gemanð. Heo is <!-- ratio -->. <!-- þæt --> is ge<!-- - -->
            <lb n="219" />scead. þonn<!-- e --> heo to scæt. Heo is <!-- uoluntas -->. <!-- þæt --> is
            <lb n="220" />wylla. þonn<!-- e --> heo hwæt wyle. Ac<!-- spacing -->swa<!-- space? --> þeah ealle
            <lb n="221" />þas naman syndon sawul. ælc sawul is gast. ac
          <pb n="8" />
            <lb n="222" />swa<!-- space? --> þeah nis na ælc gast sawul. Se<!-- spacing -->apostol paulus
            <lb n="223" />to<!-- space --> twæmde þæs gastes naman. <!-- and --> þæs modes þus cwæ<!-- - -->
            <lb n="224" />ðende. <!-- Psalla spiritu psalla et mente -->. Þæt is on æn<!-- - -->
            <lb n="225" />glisc. Ic singe mid gaste. <!-- and --> ic singe mid <!-- mode -->. Se
            <lb n="226" />singð mid gaste. se<!-- spacing -->ðe clypað þa word mid muðe. <!-- and --> ne
            <lb n="227" />under<!-- space? --> stænt þæs andgites getacnunge. <!-- and -->se <!-- singð --><!-- misspelling -->
            <lb n="228" />mid mode se<!-- spacing -->ðe þæs andgites getacnunge understænt.
            <lb n="229" />Seo sawul is þæs lichoman hlæfdige. <!-- and --> heo gewissað
            <lb n="230" />þa fif andgitu þæs lichaman. swa swa of cyne<!-- - -->
            <lb n="231" />sætle. þa andgitu sint gehatene þus. <!-- Yisus -->.
            <lb n="232" /><!-- þæt --> is gesihð. <!-- auditus -->. hlyst. <!-- Gustus -->. swæc on þa<!-- m -->
            <lb n="233" />muðe. <!-- Odoratus -->. stænc. on<!-- spacing -->þæra nosa. <!-- tactus -->.
            <lb n="234" />hrepung. oððe <!-- grepung -->. on eallu<!-- m --> limum. ac<!-- spacing -->þeah ge<!-- - -->
            <lb n="235" />wunelicost on<!-- spacing -->þam handu. Ðas fif andgitu gewis<!-- - -->
            <lb n="236" />sæð seo sawul to<!-- spacing -->hire wyllan. <!-- and --> hyre gedafnað <!-- þæt --> heo 
            <lb n="237" />swa<!-- spacing -->swa hlæfdige. geornlice foresceawige hwæt heo
            <lb n="238" />gehwylcu<!-- m --> lime bebeode to donne. oððe hwæt heo ge<!-- - -->
            <lb n="239" />hwylcu lime geþafige on<!-- spacing -->gewylnunge his gecyndes.
            <lb n="240" /><!-- þæt --> þær nan<!-- spacing -->þing unþæslice ne<!-- spacing -->gelympe on nanes
            <lb n="241" />limes þenunge. Swa swa god ælmihtig oferstihð
            <lb n="242" />ealle gesceafta. swa ofer<!-- space? --> stihð seo sawul ealle
            <lb n="243" />licha<!-- m -->lice gesceafta mid wurðfulnysse hyre ge<!-- - -->
            <lb n="244" />cyndes. <!-- and --> nan lichamlic gesceaft ne<!-- spacing -->mæg beon hyre
            <lb n="245" />wið<!-- space? --> meten. We cwæden ær <!-- þæt --> heo wære butan bleo.
            <lb n="246" />for þan ðe heo nis na <!-- lic / licham written above -->. On<!-- spacing -->lichaman bið bleoh.
            <lb n="247" /><!-- and -->seo sawul bið swa ge<!-- space? --> wlite<!-- spacing? -->god. swa heo on worulde
            <lb n="248" />geearnode. Be þa<!-- m --> cwæþ crist on<!-- spacing -->his godspelle.
            <lb n="249" /><!-- Tunc iusti fulgebunt sicut sol in regno patris -->
            <lb n="240" /><!-- eorum -->. <!-- ÞÆT --> <!-- ys --> on ænglisc. þonn<!-- e --> scinað þa riht<!-- space? --> wisan swa
            <lb n="241" />swa sunne on heora fader rice. Witodlice þa ar<!-- - -->
            <lb n="242" /><!-- leasan beoð heora yfelum weorcum gelice. --> Nis <!-- seo -->
            <lb n="243" />orþung þe we ut blawaþ. <!-- and -->in ateoð oððe ure<!-- --> sawul
          <pb n="9" />
            <lb n="244" />ac is seo lyft þe ealle lichamlice þing on<!-- spacing -->lybbað. butan
            <lb n="245" />fi<!-- x -->um anu<!-- m --> þe on flodu<!-- m --> lybbað. Oft bið seo sawul on anu<!-- m -->
            <lb n="246" />þinge. oððe on anum geþohte. swa bysig <!-- þæt -->heo ne gymð hwa
            <lb n="247" />hyre gehende bið. þeah<!-- spacing -->ðe<!-- spacing -->heo on locie. ne<!-- spacing -->þeah heo sume
            <lb n="248" />stemne gehyre. heo hit ne<!-- spacing -->understent. ne<!-- spacing -->þeah hi hwa hrep<!-- - -->
            <lb n="249" />pe heo hit ne<!-- spacing -->gefret. Hwilon heo besargað hyre licho<!-- - -->
            <lb n="250" />man sarnissa. hwilon heo gladað on<!-- spacing -->godu<!-- m --> gelimpu<!-- m -->. hwi<!-- - -->
            <lb n="251" />lon heo þæncð þa<!-- spacing -->ðing þe<!-- spacing -->heo ær cuðe. hwilon heo wyle
            <lb n="252" />wytan þa<!-- spacing -->ðing þe<!-- spacing -->heo ær ne cuðe. Sume þing heo wyle.
            <lb n="253" />sume ðing heo nele. <!-- and -->ealle lichamlicra þinga hiw heo
            <lb n="254" />mæg on hyre sylfre gehiwian. <!-- and -->swa gehiwode on<!-- spacing -->hyre
            <lb n="255" />mode gehealden. Ðære sawle wlyte is <!-- þæt --> heo wisdom
            <lb n="256" />lufie. na<!-- spacing -->ðone eorðlican wisdom be<!-- spacing -->þa<!-- m --> þe<!-- spacing -->þus awriten is.
            <lb n="257" /><!-- Sawientia hui mundi. stultitia est apud elm -->. Þysses
            <lb n="258" />middan<!-- spacing -->eardes wysdom. is stunt<!-- space? --> nis. æt<!-- space? --> foran<!-- spacing -->gode. Ac
            <lb n="259" />þonn<!-- e --> wisdom heo sceal leornian. <!-- þæt --> heo lufie god. <!-- and -->hine
            <lb n="260" />æfre wurðige on eallu hyre weorcu<!-- m -->. <!-- and --> þa þing leorni<!-- - -->
            <lb n="261" />ge þe<!-- spacing -->gode liciað. <!-- and -->þa þing forlæte þe him laðe syndon.
            <lb n="262" />Þæs wisdom is awryten on<!-- spacing -->halgu<!-- m --> bocu<!-- m -->. <!-- and -->be<!-- spacing -->ðam is þus
            <lb n="263" />ge<!-- space? --> cwæden. <!-- Omnis sapientia adno do est -->. Ælc wisdom
            <lb n="264" />is of gode. Is nu forðy ælc man eadig <!-- and -->gesælig. se<!-- spacing -->ðe
            <lb n="265" />for gode wis bið. <!-- and --> gif heo his weorc mid wisdome ge<!-- - -->
            <lb n="266" />fadað. Be<!-- spacing -->þæm cwæð se ædiga iob. Þæs mannes wis<!-- - -->
            <lb n="267" />dom<!-- spacing -->is arfæst<!-- spacing -->nys. <!-- and -->soð ingehyd. <!-- þæt --> heo yfel forbuge. 
            <lb n="268" />Witodlice<!-- .? --> <!-- þæt --> is soþ wysdom. <!-- þæt --> man gewylnige <!-- þæt --> soðe life.
            <lb n="269" />on þa<!-- m --> þe<!-- spacing -->he æfre lybban mæg mid gode on wuldre
            <lb n="270" />gif he hat on<!-- spacing -->þyssere worulde ge<!-- space? --> earnað. To þam
            <lb n="271" />us ge<!-- space? --> læde seo leofa drihten crist. se ðe is soð wys<!-- - -->
            <lb n="272" />dom. <!-- and -->sawla lif. se<!-- spacing -->ðe mid his <!-- æ -->can fæder. <!-- and -->mid
            <lb n="273" />þam halgan gaste. a on <!-- æ -->cnysse leofað. <!-- small caps: --> AMEN.
            <lb n="274" /><!-- small caps, bold: -->EODEM DIE NAI <!-- ? --> SCE EUGENIE UI<!-- ? -->GIN
            <lb n="275" /><!-- large M --><!-- small caps: -->ÆG GE <!-- capital H -->YRAN SE ÐE WYLE BE ÞAM <!-- capital H -->ALGAN
        </ab>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
